\begin{center}

{\Large\titlefont\bfseries Stellingen}

\medskip

behorende bij het proefschrift

\medskip

% Print the title.
{\makeatletter
\titlestyle\bfseries\large\@title
\makeatother}

% Print the optional subtitle.
{\makeatletter
\ifx\@subtitle\undefined\else
\titlefont\titleshape\@subtitle
\fi
\makeatother}

\medskip

door

\medskip

% Print the full name of the author.
\makeatletter
{\large\titlefont\bfseries\@firstname\ {\titleshape\@lastname}}
\makeatother

\end{center}

% \bigskip

\begin{enumerate}[widest=10]
    % thesis-gerelateerd
    \item Bestaande \textit{full-stack} modellen voor klassieke computers en netwerken verleiden onderzoekers ertoe om te vroeg vergelijkbare modellen voor kwantumcomputers- en netwerken toe te passen.
    \item Om de prestatie van kwantumnetwerktoepassingen (zoals de slagingskans) te bevorderen is verbetering van \textit{scheduling} (taakplanning) veel effectiver dan verbetering van \textit{compilers} (vertalers).

    % niet thesis-gerelateerd
    \item Bij het beoordelen van een wetenschappelijk artikel voor publicatie zou programmeercode ter ondersteuning van het onderzoek even kritisch beoordeeld moeten worden als de tekst van het artikel.
    \item Onderzoekers moeten aangemoedigd worden om hun artikelen te verbeteren met behulp van \textit{large language models} zoals ChatGPT.
    \item De vraag of een resultaat `de wetenschap bevordert' hangt niet af van een objectieve maatstaf, maar van de bekwaamheid waarmee de wetenschapper(s) de lezer kunnen overtuigen dat hun werk niet-triviaal is.
    \item Het idee dat de wetenschap op een gegeven moment een `theorie van alles' zou kunnen leveren is op zijn best naïef en op zijn slechts schadelijk voor de mensheid.
    \item Wanneer een nieuw paradigma wordt voorgesteld, is wetenschappelijke evaluatie in de vorm van `het werkt' voldoende.
    \item Een `Doctor of Philosophy' (PhD) moet een stevige kennis hebben van filosofie om de titel waardig te zijn.
    \item Het leven behandelen als een project vermindert de kwaliteit van dat leven aanzienlijk.
    \item Verkeerslichten zijn op zo'n manier afgesteld dat er op elk moment ten minste één voertuig aan het wachten is voor een rood licht.
\end{enumerate}

% \bigskip \noindent
\noindent
{\small
Stellingen 1 en 2 hebben betrekking op dit proefschrift.
}

% The following text is dictated by the promotieregelement.
\bigskip \noindent
{\small
Deze stellingen worden opponeerbaar en verdedigbaar geacht en zijn als zodanig goedgekeurd door de
promotoren prof.\ dr.\ S.\ D.\ C.\ Wehner en prof.\ dr.\ A.\ van Deursen.
}
